\section{Installation pas à pas d'OBM 1.1.x}

Cette documentation est valide pour la version 1.1.0. Seules les
manipulations spécifiques à OBM sont décrites. Pour l'installation de
PHP, MySQL, PostgreSQL, Apache ou autres composants libres, des exemples sont proposés correspondant à la version Debian mais il est préférable de vous référer à la documentation de votre distribution.


\subsection{Hypothèses}

Cette documentation suppose que vous disposez d'un serveur Apache,
d'un serveur de BD MySQL ou PostgreSQL et de PHP correctement configurés. 

Sous Debian, il faut installer les packages : php4, php4-cgi,
php4-mysql or php4-pgsql, apache, apache-common. 

Dans la suite du document, on suppose que la racine d'OBM se trouve
dans \fichier{/var/www/obm}.

\subsection{Télécharger les sources}

L'installation serait plus difficile sans...

Il faut donc télécharger les sources et les décompresser dans
\fichier{/var/www} (en fait dans le répertoire qui contiendra la
racine de votre OBM).

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
wget http://obm.aliacom.fr/obm-archives/obm-1.1.0.tar.gz
tar -C /var/www -xzvf obm-1.1.0.tar.gz
cd /var/www
ln -s obm-1.1.0 obm
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Changer le propriétaire des fichiers sources d'OBM (nécessaire pour le
safe\_mode activé dans le module documents). 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
cd /var/www/obm
chown -R www-data:www-data *  (sur Debian)
chown -R apache:apache *  (sur Redhat)
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsection{configuration de PHP}

Fichier de configuration de PHP : 

\begin{description}
\item[sur Debian] \fichier{/etc/php4/apache/php.ini}
\item[sur RedHat] \fichier{/etc/php.ini}
\end{description}

La version ligne de commande de PHP doit également être configurée
(certains outils d'administration ou certains scripts d'installation
sont aussi utilisables dans ce mode de fonctionnement).

\begin{description}
\item[sur debian] \fichier{/etc/php4/cgi/php.ini}, ou 
\fichier{/etc/php4/cli/php.ini} sur les version récentes.
\end{description}


La directive include\_path doit être renseignée ainsi (ou contenir au moins ces chemins) : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
include_path = ".:/var/www/obm"
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Depuis la version 0.7.3, la directive short\_open\_tag peut être
positionnée à Off. Pour les versions antérieures, elle doit toutefois
être positionnée à On.

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
short_open_tag = On (can be switched to Off since OBM 0.7.3)
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Les variables globales doivent être automatiquement enregistrées : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
register_globals = On
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

La directive Magic\_quote doit être à On :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
magic_quotes_gpc = On
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

De plus, selon  le propriétaire des fichiers, il faut aussi activer le
safe\_mode (mais OBM peut fonctionner sans également) : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
safe_mode = On
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsubsection{Vérification du support Mysql (ou PostgreSQL) par PHP}

Selon le serveur de base de données utilisé, une de ces deux lignes
doit être présente dans votre \fichier{php.ini} : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
extension=mysql.so 
extension=pgsql.so
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Cette modification doit être faite pour le module Apache
\emph{et} pour le mode ligne de commande s'ils utilisent des fichiers
\fichier{php.ini} distincts.

\subsection{Configuration d'Apache et de PHP}

Les sources d'OBM sont dans le répertoire \fichier{php}, les fichiers
à inclure sont dans le répertoire \fichier{obminclude}. Depuis la
version 0.5.2, le répertoire \fichier{obminclude} est en dehors de la
racine des documents pour des considérations de sécurité.

Pour l'application web OBM, toutes les configurations Apache et PHP se
font dans le fichier \fichier{httpd.conf} d'Apache.

\subsubsection*{Configurer Apache pour le traitement des fichiers PHP}

Attention, les différents chemins et fichiers peuvent varier entre les distributions et les versions d'apache (apache 1 et 2).

\paragraph{Définition du type de fichier .php}
Éditer le fichier \fichier{httpd.conf} (ou \fichier{apache2.conf}) et
ajouter :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
AddType application/x-httpd-php .php
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\paragraph{Inclure le module php dans Apache}
Éditer le fichier \fichier{modules.conf} (ou \fichier{mods-available/php4}) et
ajouter :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
LoadModule php4_module /usr/lib/apache2/modules/libphp4.so
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Sous RedHat 8, avec Apache2, vérifier que le
\fichier{/etc/httpd/conf.d/php.conf} est correct.

Nous allons  configurer un \emph{virtual host} pour gérer une instance
d'OBM (vous pouvez avoir plusieurs \emph{virtuals hosts} sur un seul
serveur). 

Dans la section \emph{virtual host} du \fichier{httpd.conf},
positionner le \emph{Document Root} à /var/www/obm/php.

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
DocumentRoot /var/www/obm/php
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsubsection*{Répertoires d'include d'OBM}

Le nom du répertoire d'include (\fichier{obminclude} par défaut) est
maintenant une variable d'environnement pour permettre à plusieurs
instances d'OBM basées sur le même répertoire de source de tourner
simultanément. Seul ce répertoire est à modifier sur chaque instance
car il contient les réglages spécifiques (thèmes, bases de données,
langues) pour chaque instance.

Cette variable est donc positionnée dans le fichier
\fichier{httpd.conf} d'Apache. Il faut d'abord charger le module
\fichier{env} : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
LoadModule env_module /usr/lib/apache/1.3/mod_env.so (apache 1.3 on Debian)
LoadModule env_module modules/mod_env.so (apache 2 on Redhat)
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Puis renseigner la variable OBM\_INCLUDE\_VAR avec le nom du
répertoire d'include : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
Setenv OBM_INCLUDE_VAR obminclude
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Le chemin d'accès au répertoire d'include d'OBM doit être donné
(D'ailleurs, le répertoire \fichier{obminclude} peut être déplacé) :  

Renseigner la variable include\_path avec le chemin vers le répertoire
d'include : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
php\_value include\_path ".:/var/www/obm"
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}


\subsubsection*{Alias pour les images}

Il faut installer un alias images vers le répertoire de themes : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
Alias /images /var/www/obm/obminclude/themes
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsubsection*{Directory Index}

Il faut enfin spécifier le fichier par défaut : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
DirectoryIndex obm.php
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Nous recommandons \textbf{chaudement} d'interdire l'accès direct aux fichiers
\fichier{.inc} :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
<Files ~ "\.inc$">
   Order allow,deny
   Deny from all
</Files>
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}


\subsubsection*{Section virtual host d'exemple complète}

Vérifier que votre IP soit définie comme un \emph{named virtual
  host} et insérer cette section :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
NameVirtualHost 192.168.1.5

<VirtualHost 192.168.1.5>
 ServerAdmin root@localhost
 DocumentRoot /var/www/obm/php
 ServerName obm
 ErrorLog /var/log/apache/obm-error.log
 CustomLog /var/log/apache/obm-access.log common
 SetEnv OBM_INCLUDE_VAR obminclude
 Alias /images /var/www/obm/obminclude/themes
 DirectoryIndex obm.php
</VirtualHost>
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}


\subsection{Configuration d'\obm}

La configuration d'\obm se trouve dans le fichier \fichier{obminclude/obm\_conf.inc}.

Pour le créer, copier le fichier \fichier{obminclude/obm\_conf.inc.sample} dans le nouveau fichier \fichier{obminclude/obm\_conf.inc}, et éditer ce dernier.


\subsubsection{Configuration initiale pour la base de données OBM}

Éditer le fichier \fichier{obm\_conf.inc} dans \fichier{obminclude} et

\begin{itemize}
\item choisir la base de données à utiliser ; 
\item la déclarer ;
\item déclarer le nom d'utilisateur et le mot de passe à utiliser.
\item déclarer l'url d'accès à OBM (\$cgp\_host).
\item déclarer le dépôt de documents (voir \ref{install_doc}).
\end{itemize}

Il est également possible de modifier des préférences globales dans ce
fichier, comme cgp\_mail\_enabled par exemple.

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
// Database infos
$obmdb_host = "localhost";
$obmdb_dbtype = "PGSQL"; // (MYSQL || PGSQL)
$obmdb_db = "obm";
$obmdb_user = "obm";
$obmdb_password = "obm";

$cgp_host = "http://obm/";
...
$cdocument_root = "/var/www/obmdocuments/";
...
// is Mail enabled ? (agenda)
$cgp_mail_enabled = false;
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}


\subsubsection{Configurer le dépôt de documents}
\label{install_doc}

Éditer le fichier \fichier{obm\_conf.inc} dans \fichier{obminclude}.

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
$cdocument_root = "/var/www/obmdocuments";
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}


Créer le répertoire et le faire appartenir à l'utilisateur exécutant le serveur apache (www-data sous Debian).

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
mkdir /var/www/obmdocuments
chown www-data:www-data /var/www/obmdocuments
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}


\subsubsection{Configuration et création de la base de données}

Les scripts de création de la base de données se trouvent dans le
répertoire \fichier{scripts/1.1}.

\subsubsection*{Langue par défaut des données}

Certaines valeurs de références sont insérées par défaut. Ces valeurs
peuvent être en français (par défaut) ou en anglais. Pour passer de
l'un à l'autre, il faut éditer le fichier
\fichier{scripts/1.1/install\_obmdb\_1.1.mysql.sh} (ou
\fichier{scripts/1.1/install\_obmdb\_1.1.pgsql.sh}) pour changer la
valeur de DATA\_LANG à \texttt{en} : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
# Mysql User, Password and Data lang var definition 
U=obm 
P="obm" 
DB="obm" 
DATA_LANG="en"
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsubsection{MySQL}

Pré-requis : disposer d'un login/mot de passe valide pour MySQL.

Exemple de création d'un utilisation MySQL : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
GRANT CREATE, DROP, SELECT, UPDATE, INSERT, DELETE, LOCK TABLES, INDEX
ON obm.* TO obm@localhost IDENTIFIED BY 'obm'; 
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}
ou plus simplement :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
GRANT ALL ON obm.* TO obm@localhost IDENTIFIED BY 'obm';
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Le script \fichier{install\_obmdb\_1.1.mysql.sh} gère les différentes
étapes de création de la base de données. Positionner les bonnes
valeurs de login/mot de passe dans ce script et le lancer :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
cd obm/scripts/1.1
emacs install_obmdb_1.1.mysql.sh
./install_obmdb_1.1.mysql.sh
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsubsection{PostgreSQL}

OBM supporte PostgreSQL depuis la version 0.7.5.

Création de l'utilisateur obm et de la base de données éponyme :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
create user obm password 'obm';
create database obm with owner = obm;
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsubsection*{Jeux de caractères}

Si votre server PostgreSQL n'est pas configuré pour le jeu de
caractères latin1, éditez le fichier \fichier{scripts/1.1/postgres-pre.sql}
et décommentez la ligne :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
\encoding latin1
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsubsection*{Création de la base Postgres}

Le script \fichier{install\_obmdb\_1.1.pgsql.sh} gère toutes les
étapes de création de la base de données.

Ajoutez les informations login/mot de passe (et base de données) dans
ce script et lancez-le :

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
cd obm/scripts/1.1
emacs install_obmdb_1.1_pgsql.sh
./install_obmdb_1.1_pgsql.sh
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsection{Support du système d'authentification CAS (Central Authentication Service)}

\subsubsection{Pré-requis}

Le support CAS s'appuie sur la librairie cliente PHP, phpCAS (http://esup-phpcas.sourceforge.net/index.html).

Les librairies Curl doivent être installées sur votre système et compilées avec le support de SSL.
Sous Debian, il faut installer les packages : curl, libcurl3, libcurl3-gnutls.  

La version de PHP doit être supérieure à la 4.2.2.
PHP doit être installé avec le support curl, openssl, domxml et zlib.
Sous Debian, il faut installer les packages php4-curl et php4-domxml.

Il est nécessaire d'installer PEAR. Les libariries PEAR::DB et PEAR:Log sont utilisées.
Sous Debian, il faut installer le packages php4-pear.

\subsubsection{Configuration d'OBM}

Éditer le fichier \fichier{obm\_conf.inc} dans \fichier{obminclude} et

\begin{itemize}
\item spécifier le mode d'authentification "CAS"; 
\item déclarer les paramètres de connection au serveur CAS.
\end{itemize}

Les variables suivantes du fichier de configuration doivent être rennseignées:

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}

...
// authentification : 'CAS' (SSO) or 'standalone' (default)
$auth_kind="CAS";
$cas_server = "sso.aliacom.local";
$cas_server_port = "8443";
$cas_server_uri = "/cas";
...

\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

\subsection{Lancer OBM (accéder à obm.php depuis un navigateur)}

D'abord, redémarrer le serveur web apache : 

\shadowbox{
  \begin{minipage}{13cm}
\begin{verbatim}
/etc/init.d/apache restart
\end{verbatim}
  \end{minipage}
}

Si tout marche bien, lancer un navigateur (Firefox par exemple) et
aller à l'URL : \url{http://yourvirtualhost/}, puis se connecter en
utilisant le compte \texttt{uadmin/padmin}.

