% Manuel d'utilisation d'OBM : module Project
% ALIACOM Bastien Continsouzas
% $Id

\clearpage
\section{Le module Projets}

\subsection{Présentation du module Projets}

Ce module est une gestion de projet.\\

Un projet est découpé en tâches auxquelles il est possible d'affecter plusieurs utilisateurs avec des durées déterminées.
En association avec le module de gestion de temps, le module projet permet de suivre la production des utilisateurs participant aux projets en cours.\\

Les principales composantes du module \project sont énumérées ci-dessous et décrites en suivant :

\begin{itemize}
\item entité Projet
\item entité Tâche
\item entité Membre
\item Affectation (affectation des tâches aux membres avec une durée prévue)
\item Avancement (suivi de l'avancement du projet par un chef de projet)
\end{itemize}

\subsection{Description d'un projet}

Composantes d'un projet :\\

\begin{tabular}{|p{3cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Nom} & \textbf{Description} \\
\hline
Nom & Nom du projet \\
\hline
Catégorie & Catégorie du projet. On distingue les catégories de tâches facturées (projets clients) des tâches non facturées (projets internes). Les catégories de tâches sont gérées dans le module référentiel de la section administration.\\
\hline
Société & Pour les projets facturés. Indique le client.\\
\hline
Affaire & Pour les projets facturés. Indique l'affaire origine.\\
\hline
Temps vendu (prévu) & Chiffrage en temps du projet. Temps vendu pour un projet commercial.\\
\hline
Archive & Etat d'archivage du projet. Un projet archivé ne pourra plus être modifié.\\
\hline
\end{tabular}
\vspace{0.3cm}

A un projet sont associées des tâches et des membres.


\subsubsection{Création d'un projet}
Un projet facturé est créé depuis l'affaire commerciale ayant aboutie à ce projet.

Un projet non facturé (interne, R et D) se crée directement depuis le module projet.

\subsection{Description d'une tâche}

Un projet peut être divisé en différentes tâches qui vont permettre un suivi plus précis de l'activité des participants au projet. Il est possible de regrouper plusieurs tâches au sein d'une tâche parente (ex: création, maquettes, modèles dans la tâche parente Infographie).\\

Composantes d'une tâche :\\

\begin{tabular}{|p{3cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Nom} & \textbf{Description} \\
\hline
Nom & Nom de la tâche \\
\hline
Tâche parent & référence à la tâche parente si la tâche fait partie d'un groupe de tâches.\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Description d'un participant}

Des personnes (les membres ou participants) vont être affectées à la réalisation des différentes tâches du projet.\\

Composantes d'un participant :\\

\begin{tabular}{|p{3cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Nom} & \textbf{Description} \\
\hline
Utilisateur & Nom du membre \\
\hline
Statut & statut du membre (chef de projet, participant) \\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Description d'une affectation}

L'affectation permet d'affecter des participants aux différentes tâches en indiquant la durée prévue de réalisation.\\

Cette affectation peut être modifiée au cours du projet.


\subsection{Description de l'avancement}

L'avancement est l'estimation par le chef de projet du temps restant à passer par chaque utilisateur pour terminer chaque tâche. En fonction de l'avance ou du retard sur une tâche, le temps restant sera souvent différent du temps prévu initial moins le temps déjà passé.
La comparaison des ces temps permet de connaitre les débordements ou avances du projet de façon globale et par tâche.\\

L'avancement peut être estimé régulièrement lors de la réalisation d'un projet.
 

\subsection{Les sous-menus du module Projet}

Le module \project comporte 8 sous-menus :

\begin{itemize}
\item Chercher : qui permet une recherche multicritères des projets.
\item Nouveau : qui permet de créer un nouveau projet interne.
\item Modifier : qui permet de modifier les informations générales du projet.
\item Supprimer : qui permet de supprimer un projet.
\item Tâches : qui permet de gérer (créer / supprimer) les tâches du projet.
\item Participants : qui permet de gérer (mettre à jour / supprimer) les utilisateurs affectés au projet.
\item Ajouter participant : qui permet d'ajouter des participants au projet.
\item Affectation : qui permet d'assigner des participants aux différentes tâches du projet.
\item Avancement : qui permet de réactualiser l'état d'avancement des différents tâches pour chaque participant au projet
\item Affichage : qui permet de personnaliser l'affichage de la liste de projets.
\end{itemize}

\subsubsection{Le sous-menu : Chercher}

Ce menu permet d'effectuer une recherche selon différents critères :

\begin{itemize}
\item Nom
\item Nom de la société
\item Catégorie
\item Chef de projet
\item Participant
\end{itemize}

Il est possible d'inclure les projets archivés et ceux qui n'ont pas été initialisés dans les résultats de recherche.

\subsubsection{Le sous-menu : Nouveau}

Ce menu permet de créer un projet interne (non facturé).

\paragraph{La création des projets clients ou facturés} s'effectue depuis le module affaire.\\

Un formulaire vierge de projet propose la saisie des champs :

\begin{itemize}
\item Nom (obligatoire),
\item Catégorie (obligatoire),
\item Temps prévu (obligatoire),
\item Tâche,
\item Participant.
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}

Les champs Tâche et Participant sont facultatifs et permettent un raccourci pour la création directe d'une tâche et d'un participant au projet (pratique pour les projets simple comprenant une seule tâche et une seul participant, comme les formations).\\

Si le projet est valide, il est inséré dans la base de données et un message d'acceptation est affiché; sinon le formulaire de saisie de nouveau projet est affiché de nouveau avec un message indiquant la cause de non validité.


\subsubsection{Le sous-menu : Modifier}

L'écran de modification affiche les informations du projet dans un formulaire.
Il est possible de modifier les informations suivantes :

\begin{itemize}
\item Nom,
\item Catégorie,
\item Temps prévu/vendu,
\item Archive.
\end{itemize}

Pour valider les modifications effectuées il faut cliquer sur le bouton``valider les modifications''.


\subsubsection{Le sous-menu : Supprimer}
Ce menu permet la suppression d'un projet.

\paragraph{Pour être supprimé} un projet ne doit pas être référencé dans la gestion des temps.


\subsubsection{Le sous-menu : Tâches}

Ce menu permet de visualiser la liste des tâches déjà ratachées au projet et d'en saisir de nouvelles ou d'en supprimer.

\paragraph{L'ajout d'une tâche} ne peut s'effectuer si la tâche référence une tâche parente possédant des affectations. Car les tâches de groupe (ou parentes) ne peuvent pas être affectées à des utilisateurs.

\paragraph{La suppression d'une tâche} ne peut s'effectuer si la tâche (ou une tâche fille de la tâche si elle est parente) est affectée à un utilisateur ou est référencée dans la gestion des temps.


\subsubsection{Le sous-menu : Participants}

Ce menu permet de visualiser la liste des utilisateurs référencés pour le projet. Il permet aussi de modifier le statut des participants.


\subsubsection{Le sous-menu : Ajouter participant}

Ce menu ouvre une fenêtre qui permet de sélectionner des utilisateurs à affecter au projet.


\subsubsection{Le sous-menu : Affectation}

Ce menu permet de modifier l'affectation des participants aux différentes tâches. On affecte un participant à une tâche en indiquant le nombre de jours que devrait nécessiter la réalisation de la tâche en question.

Il est possible de supprimer une affectation en laissant sa case vide.

\subsubsection{Le sous-menu : Avancement}

Ce menu permet de mettre à jour l'avancement des participants pour les tâches auquelles ils sont affectés. En indiquant le nombre de jour estimé restant pour accomplir une tâche, il devient possible de détecter les avances ou retards du projet.


\subsubsection{Le sous-menu : Affichage}

Ce menu permet de paramétrer l'affichage de la liste des projets. Il est possible de choisir les champs à afficher et de régler leur ordre d'affichage.

\subsection{La consultation d'un projet}

L'accès à l'écran de consultation d'un projet se fait soit depuis l'écran de recherche, soit depuis les bookmarks.

La consultation du projet affiche différents types d'informations :

\begin{itemize}
\item les informations générales : le nom du projet, la société pour qui il est réalisé.
\item les indicateurs d'avancement : ces indicateurs permettent d'évaluer globalement l'état de réalisation du projet (cf les indicateurs).
\item le tableau de détail de l'avancement : permet de visualiser plus précisément l'avancement du projet (cf détail de l'avancement).
\end{itemize}

\subsection{Les indicateurs}

Ils sont destinés à permettre un suivi global de l'état d'avancement du projet.
Les différents indicateurs présents sont :

\begin{itemize}
\item temps vendu/prévu : c'est une estimation, faite au moment ou le projet est crée, du temps qui sera nécessaire à la réalisation du projet.
\item temps attribué : c'est la somme des temps de travail prévu qui on déjà été affectés aux différents participants au projet.
\item temps utilisé : cette donnée, calculée à partir des informations collectées par le module \timemanager, est la somme des durées des tâches qui ont déjà été effectuées dans le cadre de ce projet.
\item temps estimé restant : c'est la somme des temps estimé restant qui ont été saisi dans l'écran d'avancement du projet.
\item Attribution du temps prévu : c'est le rapport entre le temps attribué et le temps prévu.
\item Utilisation du temps prévu : c'est le rapport entre le temps utilisé en le temps prévu. Il est ainsi possible d'avoir une idée de la quantité de temps qui a été utilisée.
\item Avancement du projet : c'est le rapport entre le temps utilisé et une estimation du temps nécessaire pour réaliser l'intégralité du projet (temps utilisé + temps estimé restant).
\item Evaluation de l'avance retard : C'est un indicateur obtenu en comparant l'utilisation du temps prévu et l'avancement du projet. On peut considérer que si la quantité de temps utilisé est supérieure à l'avancement, le projet aura du retard.
\end{itemize}

\subsection{Détail de l'avancement}

Il s'agit d'un tableau indiquant pour chaque participant affecté à une tâche :

\begin{itemize}
\item le temps utilisé : cette valeur est calculée à partir des informations saisies dans le module \timemanager.
\item temps estimé restant : cette valeur est saisie à l'écran de mise à jour de l'avancement.
\item temps prévu : c'est la valeur saisie à l''écran d'affectation.
\end{itemize}

Ce tableau indique aussi les sommes de ces valeurs par participant et par groupe de tâches.